<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>极光计划 on Yizhou</title>
    <link>https://wuyizhou.com/tags/%E6%9E%81%E5%85%89%E8%AE%A1%E5%88%92/</link>
    <description>Recent content in 极光计划 on Yizhou</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Mar 2024 19:55:28 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wuyizhou.com/tags/%E6%9E%81%E5%85%89%E8%AE%A1%E5%88%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>#6-极光计划实证：回血！</title>
      <link>https://wuyizhou.com/posts/aurora-project-6/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 19:55:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://wuyizhou.com/posts/aurora-project-6/</guid>
      <description>前言 先说说最近，最近对于自己的资产进行了盘点，对于之前分配方式和侧重点进行了重新整理，所以对于1月没有继续再写。
之前主要问题在于自己侧重点有问题，本身自己存在外债，首要问题应该是侧重于外债，尽快解决才是重中之重，所以尽可能提高储蓄率尽快解决外债。
再来说说A股，从过年前的前几天官家进场先后对各指数进行护盘，得到了较为显著的效果，截止到目前，官家仍然在护盘，时不时的出来托一下，防止在出现像年前那样的绝望，除此之外，整体的市场感觉活过来了，很多的基民、股民开始有兴趣主动讨论了，这不像之前死气沉沉。
现目前不知道市场到底如何走势，但我仍然保持原有计划继续持有。
##实 证
从2023年7月份开始，我开始实施退休计划（退休不是指的不工作，更多的是指一种状态），我将该计划称为“极光计划”，争取在45岁存够300万，然后每年5%的作为生活费过上退休的生活。
实证记录我在每个月15号之前进行更新，主要记录上个月的情况。
计划进度 当前极光计划完成度 0.2718%（当前资产 ÷ 目标资产），浮亏 浮盈165.61 元。
预算及储蓄 2月份继续延用2024年整体预算，2月份整体储蓄率为51%。
投资组合 投资组合目前作为了调整，从以前主要投宽基指数变为了更为均衡的指数，但整体的方向在于“雨露均沾”，但我仍然保持之前的策略，大部分在宽基指数、红利和低波，其余的小部分资金分散到与生活相关的各个指数上，比如消费、医疗、交银中证海外中国互联网指数（主要为国内知名的互联网公司）。
愿望清单 愿望清单暂时无变更</description>
    </item>
    <item>
      <title>#5-极光计划实证：策略调整</title>
      <link>https://wuyizhou.com/posts/aurora-project-5/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 14:40:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://wuyizhou.com/posts/aurora-project-5/</guid>
      <description>前言 最近A股持续低迷，如今A股从2900防守点变为了2800防守点，去年一年收益率是-1.08%，如果美股基金帮扶，已不知道惨成什么样子了，关于2024年市场是否能好，目前我也看了很多文章，有持有看涨的，有持有看跌的，也有位居中间的，但无论怎么说，至少这些文章里面都提到了现在市场属于低估的市场。
虽然属于低估，但进场也要控制自己的欲望和贪婪，就像王家卫拍的电视剧《繁花》里面爷叔给宝总说的一句话：
想发财，要贪婪！ 但是发大财，要懂得克制贪婪，驾驭贪婪
最近自己持有的美股基金涨幅达到了最高9.22%，目前个人感觉算比较高的位置了，原本的策略主打一个稳。
原本的策略比较稳妥，但整体来说资金还不够分散，并且行业、大小盘、海内外都有轮动的可能性，比如2023年沪深300的基金盈亏达到了-9.63%，而海外纳斯达克的基金盈亏达到了+9.22%，所以就调整了一下策略，新的策略当中加入更多的行业的基金，比如医药、消费等基金，并且大部分都是跟踪指数。
对于数据，我自己写了一份回测的代码，2018年01月开始至2023年12月，初始资金1万元，每期投入5000元，现有的方案总投入资金：368250.0， 账户资金：412668.77， 盈亏资金：+44418.77， 盈亏率：+12.06%，买入手续费合计：377.03，卖出手续费合计：0.0，整体上属于美股一路高歌，A股一路低沉：
而调证后的方案我加入了再平衡的测试，再平衡的阈值为5%，总投入资金：367595.59， 账户资金：411902.68， 盈亏资金：44307.08， 盈亏率：+12.05%，买入手续费合计：400.57，卖出手续费合计：54.40：
看到上面的替换反而感觉还降低了0.01%的收益，但在这个过程当中，我发现了一个非常有趣的事情，当加入再平衡，并且设定在每当有基金超过了阈值5%、3%、1%，则触发再平衡的时候，这个时候收益居然随着阈值的变小，收益逐渐在提高，三个阈值设定后，收益分别为5%收益为+12.05%，3%收益为+12.87%，1%收益为+13.03%。
而我对现有的方案进行测试的时候，在再平衡阈值为3%的时候，新组合策略已经开始超过现有组合策略0.15%左右了，说明因为资金分散在不同的行业指数，不同基金之间存在大小盘、指数、风格、行业等因素的轮动，让再平衡实现了高抛低买的额外收益。
在没有做这个测试之前，我还一直对于频繁的再平衡持有怀疑态度，但如今测试过后发现《机构投资的创新之路》一书和也谈钱也大提到的关于耶鲁大学基金偏离0.1的情况下都会进行再平衡的道理。
实证 从2023年7月份开始，我开始实施退休计划，我将该计划称为“极光计划”，争取在45岁存够300万，然后每年5%的作为生活费过上退休的生活。
实证记录我在每个月1-10号进行更新，主要记录上个月的情况。
本月的时间晚了一些，主要在对自己的组合策略进行调整之前，需要对数据进行回测，但回测不等于未来，回测只能参考，所以不作为投资建议。
计划进度 当前极光计划完成度 0.2264%（当前资产 ÷ 目标资产），浮亏 195.96 元。
预算及储蓄 2024年整体预算情况为：
12月的储蓄率为53.64%：
投资组合 投资组合12月份暂时未变，但在1月份将购入更多的行业基金分散投资。
愿望清单 本月在京东活动的时候入手了全效净化器，使用后明显感觉自己的老鼻炎病好多了，并且甲醛测量比较有效，在冬天开制热空调后，检查到甲醛上升，比较符合常理，后续随着使用，逐渐降低。</description>
    </item>
    <item>
      <title>#4-极光计划实证：经历了熊市才算成长</title>
      <link>https://wuyizhou.com/posts/aurora-project-4/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 13:53:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://wuyizhou.com/posts/aurora-project-4/</guid>
      <description>前言 最近两个月A股反反复复，10月份跌破3000点后又回到了3000，最近又跌下去了，第二次跌破3000的我反而心态比一次更好了，所以说经历熊市才是最好的成长方式。
但我仔细想过过这个事情，主要还是因为我投入的钱太少了，即使目前的钱全部亏完，最多心疼，但对于我目前来说造不成太大的心理伤害。
最近在思考”长期持有“这句话，我个人最近一直再思考着这类的话，我个人觉得”长期持有“这句话没有问题，但很容易误导，让大家都觉得只要一直持有就会上涨，实际情况远比所谓的”长期持有“复杂，因为大家搞投资本质上不是只是看看上涨过过瘾，是来赚钱的，所以大部分例子中的回测都是拉到了很多年，实际上仔细一看，每年的波动非常大，如果不幸在高点，那么其他人5年可以浮盈达到15%，而你甚至还浮亏。
之所以说这么多，其实最主要的问题还是想说”长期持有“是没有问题，但是一定是在基于”好价格+好资产+长期持有“，”有知有行“这样具备投顾服务特性的APP是完全没有问题的，只需要做好信任主理人，然后长期持有，因为投顾会在里面帮你去平衡整体的价格，比如有知有行的长钱钱包会在股市上行的时候卖掉部分权益类基金，转而去提升债权类基金。
实证 从2023年7月份开始，我开始实施退休计划，我将该计划称为“极光计划”，争取在45岁存够300万，然后每年7%的作为生活费过上退休的生活。
实证记录我在每个月1-10号进行更新，主要记录上个月的情况。
计划进度 当前极光计划完成度 0.1955%（当前资产 ÷ 目标资产），浮亏 133.73 元。
预算及储蓄 2023年整体预算情况为：
11月的储蓄率为59.477%。支出方面本月对比上月有所提高，超出的部分主要和家人出行游玩。从10月份开始调整了餐饮后，整体觉得目前是比较合适的。
投资组合 愿望清单 最近家里面很早之前购买的小米净化器3传感器出现了问题，经常在睡觉的时候，转速自动调整为最大，导致吵闹得很，所以又将小米全效净化器恢复回来了。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
