<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Yizhou</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Yizhou</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 13:53:48 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>4-极光计划实证：经历了熊市才算成长</title>
      <link>/posts/aurora-project-4/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 13:53:48 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/aurora-project-4/</guid>
      <description>前言 最近两个月A股反反复复，10月份跌破3000点后又回到了3000，最近又跌下去了，第二次跌破3000的我反而心态比一次更好了，所以说经历熊市才是最好的成长方式。
但我仔细想过过这个事情，主要还是因为我投入的钱太少了，即使目前的钱全部亏完，最多心疼，但对于我目前来说造不成太大的心理伤害。
最近在思考”长期持有“这句话，我个人最近一直再思考着这类的话，我个人觉得”长期持有“这句话没有问题，但很容易误导，让大家都觉得只要一直持有就会上涨，实际情况远比所谓的”长期持有“复杂，因为大家搞投资本质上不是只是看看上涨过过瘾，是来赚钱的，所以大部分例子中的回测都是拉到了很多年，实际上仔细一看，每年的波动非常大，如果不幸在高点，那么其他人5年可以浮盈达到15%，而你甚至还浮亏。
之所以说这么多，其实最主要的问题还是想说”长期持有“是没有问题，但是一定是在基于”好价格+好资产+长期持有“，”有知有行“这样具备投顾服务特性的APP是完全没有问题的，只需要做好信任主理人，然后长期持有，因为投顾会在里面帮你去平衡整体的价格，比如有知有行的长钱钱包会在股市上行的时候卖掉部分权益类基金，转而去提升债权类基金。
实证 从2023年7月份开始，我开始实施退休计划，我将该计划称为“极光计划”，争取在45岁存够300万，然后每年7%的作为生活费过上退休的生活。
实证记录我在每个月1-10号进行更新，主要记录上个月的情况。
计划进度 当前极光计划完成度 0.1955%（当前资产 ÷ 目标资产），浮亏 133.73 元。
预算及储蓄 2023年整体预算情况为：
11月的储蓄率为59.477%。支出方面本月对比上月有所提高，超出的部分主要和家人出行游玩。从10月份开始调整了餐饮后，整体觉得目前是比较合适的。
投资组合 愿望清单 最近家里面很早之前购买的小米净化器3传感器出现了问题，经常在睡觉的时候，转速自动调整为最大，导致吵闹得很，所以又将小米全效净化器恢复回来了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>#3-极光计划实证：小起小落</title>
      <link>/posts/aurora-project-3/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:37:34 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/aurora-project-3/</guid>
      <description>前言 最近一个月算是第一次关注投资以来经历的第一次“小起小落”，上证下到了3000点以下，自己的基金也最高亏到了190元，目前仍然浮亏。
为什么是小起小落呢？自己总结了一下，可能是两个原因，其一是因为自己投入资金并不多，其二可能投入的钱并不会影响到生活，所以也就不在乎了，但我自己臆想，应该第一种可能性较大。
在上个月月底自己从小结伴的表姐被我一顿洗脑买了一部分基金，但整体不多闹着玩的投入了400-500元，但到了跌到3000点附近的时候，表姐给我发了一条消息，附上了一张截图（图片大概是某个网络博主说A股没有希望了），意思是要先撤退不玩了，也就是默认赞同了A股没有希望这一说。
但好在平时关注了几个风格比较喜欢的博主，常被这些博主有理有据的“按摩”，反而到期待这个市场是怎么走向。
对于市场不好的时候，我个人思路是A股越跌，优质资产就越多，毕竟“好价格+好资产+长期持有=高回报”，如果真正出现了A股一直跌，那么反正大家持有都为人民币，一直跌下去，也就是说明中国经济不行了，那么人民币也就会随之贬值，当然这种说法有点PUA，也不全无道理。
上面这种思路，我记得橡树资本的创始人霍华德·马克斯（名字还是现查才记住）在《周期》一书中还应用到了投资当中，并且也获得了非常好的回报。
最近在看也大的公众号连载《减重日记》系列，看了几期后，颠覆了平常对于减肥认知，同时也将《中国居民膳食指南》这本书加入了待看清单中，准备后面有时间了多了解了解。
实证 从2023年7月份开始，我开始实施退休计划，我将该计划称为“极光计划”，争取在45岁存够300万，然后每年7%的作为生活费过上退休的生活。
实证记录我在每个月1-10号进行更新，主要记录上个月的情况。
计划进度 当前极光计划完成度 0.1634%（当前资产 ÷ 目标资产），浮亏 96.49 元。
预算及储蓄 2023年整体预算情况为：
10月的储蓄率为39.85%，因给自己买入了重疾险，所以储蓄部分降低了。
本月支出因为国庆节回老家，消费过高，导致分摊预算中一直存在一笔待摊销奋勇，正在逐月通过结余和购物预算进行分摊。
本月日常餐饮结余的一部分正好填补了交通费超出的一部分，主要超出的部分在于外出打车，整体次数为5次。
但通过此次实施的情况来看，交通费目前的预算是不太合理的，因为在日常生活中，即使自己有车的情况下，打车很难避免，所以准备在11月将其提高至900元。
投资组合 投资组合本月没有变化。
愿望清单 本月的愿望清单将Apple Watch S8购入了，这是因为最近看见也大发的公众号连载《减重日记》系列中提到对于长时间带Apple Watch可以通过健康应用找到“静息能量”和“活动能量”两个数据，这两个数据相加就可以代表当天消耗了多少卡路里，而这个值我觉得非常有用的地方在于，以前每天减肥不知道到底吃多少？只能按照能少吃则少吃的概念，但这个数据就提供了一个很好的参考。
除此之外，加上Apple Watch 9出来了，Apple Watch8市场价格开始下降，正好看见我们一个做数码产品的朋友在出售一块二手的Apple Watch 8 45 GPS版本，价格1300，属于非常香的价格了。
同时本月愿望清单中删除了小米智能电蒸锅，这个删除主要的原因在于产品的塑料问题，了解了一翻后发现这个产品的蒸盖是塑料的，所以暂时放弃了。
关于净化器，目前和家人讨论了一番后，觉得似乎性价比不高，这是因为本质上散甲醛最好的方式还是通风，所以空气净化器的应用场景就只有在夏天、空调屋了，但四川这边马上进入冬天，实际上可以接受随时开着窗子，而冬天一过，我们整体的装修时间已经达到了小一年了，所以也就放弃了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>最近搭建了一台家用Nas</title>
      <link>/posts/home-nas-2023/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:24:56 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/home-nas-2023/</guid>
      <description>从两个月前，我着手搭建了一套家用Nas，起因之前自己的资料一直存放在ICloud，因为自己的资料比较多，在600多G，所以自己一直购买的国区2T，每个月68元，一年816元，也不算便宜了。再加上自己的资料和储存的数据越来越大，所以就有就有了这个需求。
对于资料不多、储存量不大的用户，不建议使用Nas，使用自带的云储存足够了，自己组建Nas只有在一定储存量级，才会有价值，所以对于数据量少的朋友，看看就行了，别折腾了。
同时自己电脑有两台，一台苹果笔记本，一台Windows笔记本，ICloud对于Windows系统同步是真的难用，甚至打开文件夹都会卡顿，所以也是其自己搭建Nas的一个小因素了。
选购之前对比了多种方式，购买其他国内云储存服务、自己购买云主机自己搭建、购买成品NAS、自己搭组NAS。
先说说前两者，国内云服务研究了一番后，排除了，具体原因暂时不好说。然后就是云主机搭建，后面研究一番发现不论国内还是国内的云主机，硬盘都贵得要死。
再说说后两者，也是我纠结最久的，成品Nas的优点就是不用折腾、省心以及有技术服务支撑，缺点就是配置低、价格贵。自己组Nas的优点在于便宜、配置高，缺点就是折腾，也不省心。
那作为以技术出身的人来说，自己组Nas的缺点到成了一个有趣的过程，而配置高也满足了技术人员常常的幻想”配置不够“这一假说。
所以最终思考了一下，准备折腾一下自己，组建Nas就成了最优选择。
选购 既然是自己组建，就得自己挑选硬件、考虑配置、选择系统，系统我选择的是群晖，也就是所谓的黑群晖，主要考虑到配套的软件足够好用，关于硬件选配，可以参考隔壁网这篇文章《2022年组建群晖实体机的一些建议 - 黑白群晖 - 隔壁网 (gebi1.com)》。
我的配置目前是：
CPU：考虑到需要看电影做解码，所以选择了i3-8100T，然后带T属于低功耗，对于Nas来说也完全够用了。 内存：32G。 硬盘：8TB硬盘两块，用于存放资料、文件。16TB硬盘一块，用于存放电影。 主板：选择了大厂微星的Z370M Mortar。 机箱：Treasure宝藏盒，快700多的一个机箱了，已经算比较贵了，但是买回来看了一下外观，真香。 风扇：利民AXP90 电源：Flex台达250W电源 这里需要说一个事情，我没有配备缓存，群晖的系统可以配备2块M2 Nvme硬盘作为缓存组，可以用于读写缓存，单盘只能作为读缓存。我研究了一番后，决定还是不用缓存，第一个对于我这样的家用环境上缓存提升不大，也有很多家用小伙伴测试后发了相关的结论。第二个就是缓存可能导致故障，第三个性价比不高。
系统 系统采用的是群晖，既然是自己搭建的，所以也就是所谓的黑群晖了，采用的引导是最简单的引导arpl-i18n，该引导是基于巴西大佬arpl的版本上改进的，对于两者我还真不知道差距在哪里，但只要好用，然后用的人多就行了。
然后黑群晖的引导是需要一个U盘的，正常情况下U盘可以插在机箱前面或者后面，但是对于花了700多买了这么漂亮的机箱，U盘插在前后，犹如”一坨牛屎抹在鲜花上“。
所以我就购买了一个主板的usb插座，然后将引导U盘插在上面，这样就可以把usb隐藏在机箱内了。
备份 我的备份组合主要集中为四种，分别RAID1+Cloud Sync+Hyper Backup网盘+Hyper Backup硬盘，其中RAID1虽然说起来不算是”备份“方案，但本质提供冗余还是一种数据的保障，所以也就算了进来。
Hyper Backup则是提供了一个完整的套件、文件增量备份，每天执行一次。
Cloud Sync则是作为一个补充，提供一个实时的文件同步，将文件同步到我的Onedrive，至于为什么是Onedrive，第一个原因是支持，第二个原因是因为我每年要买Office365，所以有1TB的免费网盘容量。
Hyper Backup是目前我觉得最好的备份方案，Hyper Backup支持备份到云服务商、本地USB储存设备等方式。Hyper Backup我采用了两种方式，分别为阿里云盘通过Alist以WebDAV的方式挂载到本地，然后Hyper Backup选择WebDAV方式进行备份，好处在于阿里云盘服务器在国内比较稳定，关于如何通过查看Alist关于阿里云盘的文档。
第二种方式，我采用的是本地USB插入硬盘的方式，这个方式有个好处在于能无限扩大备份目的地的容量，比如你可以通过一个硬盘盒做多个盘用USB接入，同时配置好了也比较省电省电。
为什么说省电呢？在设置为USB为备份目的地的时候，配置可以选择，当备份完成后自动断开卸载USB，然后再加上硬盘盒的自动休眠，就可以在备份完成后的耗电降到最低，比如下图（因为我目前已经设置完成，所以找不到这个选项了，就借用了一张图片）。
但这种方式有一个问题，就是你在下次备份的时候没有办法自动挂载，你需要通过定时任务，将在定时的自动备份任务开始之前将USB重新挂载好。
重新挂载USB需要两个步骤，第一个步骤确定USB编号，需要打开群晖的SSH，然后进入到终端后使用lsusb命令，我找到我备份目的地的硬盘为2-3：
第二个步骤是将如下代码放入群晖的任务计划，选择运行的用户为root（一定注意，卸载挂载外置设备需要root权限）：
然后将如下代码放入脚本中，其中的2-3需要替换为备份的外置目的地设备编号。
echo 0 &amp;gt; /sys/bus/usb/devices/2-3/authorized echo 1 &amp;gt; /sys/bus/usb/devices/2-3/authorized 最后，设定好计划时间，我目前是在Hyper Backup之前的5分钟挂载。
结尾 说完了后，说说成品Nas和自己搭建Nas推荐哪个，整体就是完全不建议没有技术或者不想折腾的人来自己搭建Nas，更建议直接买群晖或者其他厂商的成品Nas，对于有技术的用户，这种方式就挺推荐的。
搭建到如今，也算是对稳定性比较信任了，将自己照片、文件都转移到了群晖，同时也说服了自己的爱人将手机照片转到了群晖，不得不说群晖的配套软件是真的好用，买软件送硬件也不是无道理，看来以后买一个白裙也不是不可以。
参考文章 # Synology NAS 的 USB 外接硬碟在系統中的順序 / HyperBackup 備份後自動卸載該如何重新掛載 2022年组建群晖实体机的一些建议 - 黑白群晖 - 隔壁网 (gebi1.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
